---
title: Wiki
theme: blood
version: 2018.09.28
---

<section>
# wiki
</section>

<section>
Idealizado em meados de 1994 por Ward Cunningham,
as plataformas Wiki são utilizadas para produção colaborativa de documentos em hipertextos. 

<small>O termo "Wiki wiki" significa "extremamente rápido" no idioma havaiano.</small>
</section>

<section>
O conceito Wiki foi replicado para ser utilizado em práticas colaborativas em
ambientes educacionais, sistema de documentação, relatórias e na criação de
enciclopédias colaborativas.

Sendo a mais famosa e aberta: Wikipédia
</section>

<section data-background="white" data-background-transition="slide">
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Wikipedia-logo-v2-pt.svg" style="width: 40%" />

[http://pt.wikipedia.org](http://pt.wikipedia.org)
</section>

<section>

Criado em 2001, a Wikipédia atualmente já possui +1.005.000 de artigos em Português e mais de 140 milhões em +280 diferente idiomas.

Wikipédia já responde a maioria dos primeiros resultados de buscas na Internet.
</section>

<section data-background="white">
  <img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/df/Quantidade_de_artigos_na_ptwiki.png" />
</section>

<section>
A plataforma é suportada pela Fundação Wikimedia, cujo recebe fundos e doações para manter a infraestrutura de toda comunidade.

  <img src="https://wikimediafoundation.org/wp-content/uploads/2018/09/Wikimedia_Foundation_registered.png" />
</section>

<section>
A Wikipédia talvez seja o maior case de comunidade com voluntariadas ao redor
do mundo, distribuindo funções específicas por grupos de voluntariados.

<small>Exemplo: grupos para combate a vandalismo, grupos para tradução,
avaliação da qualidade do artigo e ou verificação de direitos autorais.</small>
</section>


<section>
A proposta é ser uma Enciclopédia, não um fórum.
* É proíbido a promoção de pessoas ou produtos; 
* Manter neutralidade nas informações;
* Quando necessário, mencionar o autor ou referência;
</section>

<section>
A Wikipédia é uma enciclopédia viva, todos os artigos são redigidos, melhorados e corrigidos continuamente por milhares de colaboradoras.
</section>

<section>
Tudo que é necessário para contribuir com a Wikipédia se resume a acesso a
Internet, navegador web e um entendimento básico de linguagens de marcação,
usualmente HTML
</section>

<section data-background-image="http://static3.businessinsider.com/image/534d67c26da81146067b5263/world.gif">
## todo mundo?
## ao mesmo tempo?
# caos
</section>

<section data-background-video="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Development_of_%22Mathe_f%C3%BCr_Nicht-Freaks%22_from_Sep_2009_to_June_2016.webm">
Visualização do trabalho colaborativo no projeto [Mathe für Nicht-Freaks](https://de.wikibooks.org/wiki/Mathe_f%C3%BCr_Nicht-Freaks) da wiki Alemã
</section>

<section>
## MediaWiki

Software livre do tipo Wiki escrito na linguagem de programação PHP, utiliza
banco de dados MySQL.

[http://www.mediawiki.org](http://www.mediawiki.org)
</section>

<section>
#### 2016-2017 Fundraising Report:
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fa/FY1617_WMF_Fundraising_Totals_%26_Averages_Change_Over_Time.png/840px-FY1617_WMF_Fundraising_Totals_%26_Averages_Change_Over_Time.png" />


<small>Donation Totals by Fiscal Year and Average Gift Size</small>
</section>

<section data-background-image="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/38/FY1617_WMF_Donations_By_Continent.png/1060px-FY1617_WMF_Donations_By_Continent.png">
<div class="box-white">
#### Donation Totals by Continent
</div>
<small>[https://foundation.wikimedia.org/wiki/2016-2017_Fundraising_Report](https://foundation.wikimedia.org/wiki/2016-2017_Fundraising_Report)</small>
</section>

<section>
### quem é dono disso tudo?
</section>

<section>
organização sem fins lucrativos voltada a expandir a quantidade de obras
criativas com licenças que permitem a cópia e compartilhamento com menos
restrições que o tradicional

<img src="https://creativecommons.org/wp-content/themes/cc/images/cc.logo.white.svg" style="width: 50%" />

[http://creativecommons.org](http://creativecommons.org)
</section>


<section>
#### Licenças Creative Commons

<iframe width="800" height="400" src="https://www.youtube.com/embed/izSOrOmxRgE" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen></iframe>
</section>

<section>
<small>o conteúdo da Wikipedia é coberto pela [CC-by-SA](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pt) 3.0</small>
<img src="/files/licenca-cc-wikipedia.png" />
</section>

<section data-background-image="http://www.revistaestante.fnac.pt/wp-content/uploads/2016/04/maos-a-obra-do-it-your-self-estante-fnac.jpg">
## mãos à obra
</section>

<section>
1. criar usuário na Wikipédia
2. contribuir com algum artigo, sugestões:
  * [https://pt.wikipedia.org/wiki/Amazônia](https://pt.wikipedia.org/wiki/Amazônia)
  * [https://pt.wikipedia.org/wiki/Chico_Mendes](https://pt.wikipedia.org/wiki/Chico_Mendes)
  * [https://pt.wikipedia.org/wiki/Expedição_Humboldt](https://pt.wikipedia.org/wiki/Expedição_Humboldt)
  * [https://pt.wikipedia.org/wiki/Nambiquaras](https://pt.wikipedia.org/wiki/Nambiquaras)
</section>

<!-- 
https://pt.slideshare.net/redacaojornaldocommercio/painel-fipezap-2014?next_slideshow=1
https://pt.slideshare.net/andrefaria/wikipedia-de-leitor-a-contribuinte?qid=865ce8bc-c07a-4320-9369-a14b859b96bb&v=&b=&from_search=1
http://wiki.dcc.ufba.br/PSL/CursoTWikiCompleto
-->

<section data-background="#c4a000">
<section>
{% include slides_obrigado.html %}
</section>
<section>
### Histórico de apresentações

<small>Onde e quando esta apresentação foi realizada</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>28 Setembro 2018, UnB, semana universitária 2018</li>
</ul>
</section>
</section>
